%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Compressed sensing with bandmatrix     
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[A4paper, 10pt]{jsarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cases}
\usepackage{bm}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

\newcommand{\Part}[3]{ \frac{ \partial^{#3} #1 }{ \partial #2^{#3} } }%partial derivative
\newcommand{\V}[1]{\bm{#1} } %vector command
\newcommand{\Tr}[1]{ \mathop{\rm Tr}_{ #1 } }
\newcommand{\e}[1]{{\rm e}^{#1}} %exponential command
\newcommand{\bra}[1]{\left \langle {#1} \right| } %bra vector
\newcommand{\ket}[1]{\left| {#1} \right\rangle } %ket vector
\newcommand{\braket}[2]{\langle {#1}|{#2}\rangle }
\newcommand{\Bold}[1]{ \mbox{\boldmath ${#1}$} } %bold in formulation
\newcommand{\Ave}[1]{\left\langle {#1} \right\rangle} %thermal average 
\newcommand{\dAve}[1]{\left\langle \left\langle {#1} \right\rangle \right\rangle} % double thermal average
\newcommand{\Wt}[1]{ {\widetilde {#1}} } %attachment of  tilde 
\newcommand{\Wh}[1]{\widehat {#1}} %attachment of hat 
\newcommand{\GI}[1]{\int\hspace{-1.mm}D{#1}} 
\newcommand{\sgn}[1]{{\rm sgn}\left({#1} \right)} 
\newcommand{\llsim}{\ $\raisebox{-.7ex}{$\stackrel{\textstyle <}{\sim}$}$\,\ }
\newcommand{\gsim}{\ $\raisebox{-.7ex}{$\stackrel{\textstyle >}{\sim}$}$\,\ }
\newcommand{\Extr}[1]{ \mathop{\rm Extr}_{ #1 } }
\newcommand{\Abs}[1]{ \left| #1 \right| }
\newcommand{\mC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\mR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\mN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\lb}{\left(}
\newcommand{\rb}{\right)}
\newcommand{\lbb}{\left\{}
\newcommand{\rbb}{\right\}}
\newcommand{\lsb}{ \left[ }
\newcommand{\rsb}{ \right] }
\newcommand{\labs}{\left|}
\newcommand{\rabs}{\right|}
\newcommand{\Blb}{ \Biggl( }
\newcommand{\Brb}{ \Biggr) }
\newcommand{\Blbb}{ \Biggl\{ }
\newcommand{\Brbb}{ \Biggr\} }
\newcommand{\Blsb}{ \Biggl[ }
\newcommand{\Brsb}{ \Biggr] }
\newcommand{\C}[1]{\mathcal{#1}}
\newcommand{\T}[1]{\tilde{#1}}
\newcommand{\Req}[1]{eq.\ (\ref{eq:#1})}
\newcommand{\BReq}[1]{Eq.\ (\ref{eq:#1})}
\newcommand{\NReq}[1]{(\ref{eq:#1})}
\newcommand{\Reqs}[2]{eqs.\ (\ref{eq:#1},\ref{eq:#2})}
\newcommand{\BReqs}[2]{Eqs.\ (\ref{eq:#1},\ref{eq:#2})}
\newcommand{\Reqss}[2]{eqs.\ (\ref{eq:#1}-\ref{eq:#2})}
\newcommand{\BReqss}[2]{Eqs.\ (\ref{eq:#1}-\ref{eq:#2})}
\newcommand{\NReqss}[2]{\ (\ref{eq:#1}-\ref{eq:#2})}
\newcommand{\Rfig}[1]{Fig.\ \ref{fig:#1}}
\newcommand{\Rfigs}[2]{Figs.\ \ref{fig:#1} and \ref{fig:#2}}
\newcommand{\Rfigss}[2]{Figs.\ \ref{fig:#1}-\ref{fig:#2}}
\newcommand{\Lfig}[1]{\label{fig:#1}}
\newcommand{\Leq}[1]{\label{eq:#1}}
\newcommand{\Rsec}[1]{sec.\ \ref{sec:#1}}
\newcommand{\Lsec}[1]{\label{sec:#1}}
\newcommand{\be}{\begin{eqnarray}}
\newcommand{\ee}{\end{eqnarray}}
\newcommand{\ba}{\begin{array}}
\newcommand{\ea}{\end{array}}
\newcommand{\no}{\nonumber}
\newcommand{\CC}{({\rm c.c.})}
\newcommand{\subbe}{\begin{subequations}}
\newcommand{\subee}{\end{subequations}}
\newcommand{\bs}{\backslash}
\newcommand{\supp}[1]{{\rm supp}({#1})}
\newcommand{\nnzero}{K}
\newcommand{\MSEp}{\epsilon}
\newcommand{\RSS}{\mathcal{E}}
\newcommand{\MSEcv}{\epsilon_{\rm CV}}
\newcommand{\POWx}{\sigma_x^2}
\newcommand{\GE}{\epsilon_{\mathrm{g}}}
\newcommand{\lA}{\leftarrow}
\newcommand{\rA}{\rightarrow}
\newcommand{\LA}{\Leftarrow}
\newcommand{\RA}{\Rightarrow}
\newcommand{\LRA}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\Lcode}[1]{\label{code:#1}}
\newcommand{\Rcode}[1]{Alg.\ \ref{code:#1}}
\newcommand{\nnzeronum}{K}
\newcommand{\nnzeromax}{K_{\rm max}}
\newcommand{\nnzeroset}{S}
\newcommand{\TS}{\bm{x}^0}
\newcommand{\str}{K}
\newcommand{\cbar}{d}
\newcommand{\Bias}{\hat{b}}
\newcommand{\IT}{\gamma}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{帯観測モデルに基づくスパース推定} 
\author{情報学研究科システム科学専攻適応システム論分野\\修士1回生 \ 上村京也}
\begin{document}
\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{はじめに}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{スペクトル分析}
スペクトル分析は，分析対象のスペクトルからその構成要素を定性的・定量的に評価する手法である．ここでのスペクトルとは，複雑な組成を持つ観測量を成分ごとに分解して並べたデータ配列を指す．スペクトル分析の例としては分光分析や質量分析が挙げられ，天文学や生化学など幅広い分野で用いられている（図1）．また，近年では分析対象の複雑化に伴い，強度の非常に弱いスペクトルシグナルを短時間で感度良く測定することが求められている \cite{msms}．一方で，一般に測定時間と感度はトレードオフの関係にあるため，これらを両立する測定手法の確立は大きな課題となっている．
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=7.5cm]{Figure1.png}
  \caption{質量分析（MS）スペクトル．}
\end{center}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{スパーススペクトル}
本研究では配列要素の多くがゼロであるようなスペクトル，すなわちスパーススペクトルに注目する．スパーススペクトルは分析対象が固有の値（例えば質量や電荷，エネルギー準位など）を持つ場合に現れるスペクトルであり，図1に示したMSスペクトルや分光分析における輝線スペクトルが代表的な例として挙げられる．

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{従来のスペクトル測定について}
分光分析を例に一般的なスペクトル測定の概略を示す（図2）．分光分析では，まず様々な成分（波長）が混ざった光をプリズム等によって分解する．次にスリットを用いて光を単一波長のみにしぼり，これを検出器で計測する．この操作で測定範囲をスキャンすることによって目的のスペクトルを得る．
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=7.5cm]{Figure2.png}
  \caption{分光分析におけるスペクトル測定の模式図．}
\end{center}
\end{figure}

ここで，$n$成分に離散化されたスペクトルが成すベクトルを$\bm{\beta} \in \mathcal{R}^n$とすると，上で示したスペクトルの測定過程は次のような線形モデルで表現できる．
\begin{eqnarray}
\bm{y} = \bm{X\beta} + \bm{\epsilon}
\end{eqnarray}
$\bm{y}=(y_1, y_2, \cdots, y_n)^{\top}$は測定によって得られた$n$次元出力ベクトルを，$\bm{\epsilon}$は$n$次元測定ノイズをそれぞれ表している．また，$n \times n$の観測行列$\bm{X}$はプリズムとスリットの特性を表し，上記分光分析の場合は$\bm{X} = \bm{I}_n$となる．

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{提案手法}
図2から明らかなように，従来のスペクトル測定プロセスでは1回の観測に対して1成分のみ計測しており，その他の成分の情報は完全に捨てられている．このことから，これらの情報を利用したスペクトル測定を行うことができれば，測定の短時間・高感度化が期待できると考えられる．また，対象とするスペクトルがスパースである場合，この情報もスペクトルの推定に利用可能である．これらの観点から本研究では，式(1)の観測行列に帯行列$\bm{X}$：
\begin{equation}
x_{ij}=
\begin{cases}
1, & 0 \leq j - i \leq w\\
0, & \mbox{otherwise}.
\end{cases}
\label{eq:def-X}
\end{equation}
を用いてスペクトル測定を行い（以降帯観測と呼ぶ），スパース推定を用いてスペクトル$\bm{\beta}$を推定する手法を提案する．ここで$w$は帯行列のバンド幅を表す．観測行列に帯行列を選択することで得られるメリットとしては，実際の測定系への導入が非常に容易であることが挙げられる．なぜなら帯観測モデルにおいてバンド幅$w$を大きくすることは，図2の測定系においてスリットの幅を大きくすることに対応するためである（図3）．また$w = 0$のとき帯行列は単位行列に一致するため，帯観測モデルは従来の測定手法の自然な拡張となっている．

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=7.5cm]{Figure3.png}
  \caption{帯観測モデルに基づくスペクトル測定の模式図．}
\end{center}
\end{figure}

帯観測モデル（式(1)）においてバンド幅$w \ge 0$が大きくなると，$\frac{||\bm{X\beta}||_{2}}{||\bm{\epsilon}||_{2}}$すなわち信号対雑音比が向上する．一方で，バンド幅$w$が大きくなると観測行列の直交性の低下やランク落ちが起こり，スペクトル$\bm{\beta}$の推定精度低下の要因となる．このように帯観測モデルは正と負どちらの影響も与えうるため，実際のスペクトル推定に対する有効性が不明瞭である．そこで，実際にバンド幅$w$がスペクトル推定にどのような影響を与えるかを調べるために数値実験を行なった．

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{数値実験}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{問題設定}
本研究では先に述べたように，以下の線形観測モデルを考える．
\begin{equation}
\bm{y} = \bm{X\beta} + \bm{\epsilon} \tag{1}
\end{equation}
\begin{center}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{ll}
$\bm{y} \in \mathcal{R}^n$ &: Vector of outcomes\\
$\bm{X} = (x_{ij}) \in \mathcal{R}^{n\times n}$ &: Measurement matrix\\
$x_{ij}=
\begin{cases}
1 & (0 \leq j - i \leq w)\\
0 & (otherwise)
\end{cases}$&: Band matrix\\
$w$ &: Bandwidth\\
$\bm{\beta} \in \mathcal{R}^n \ \ (||\bm{\beta}||_0 \ll n)$&: Sparse spectrum\\
$J = \{j | \beta_j \neq 0\}$&: Active set\\
$\bm{\epsilon}\sim N(\bm{0}, \sigma^2\bm{I}_n)$&: Vector of noises
\end{tabular}
\end{table}
\end{center}
上記の帯観測モデルについて，スペクトル$\bm{\beta}$はスパースである$(||\bm{\beta}||_0 \ll n)$ことを仮定しているため，$\bm{\beta}$の推定には代表的なスパース推定手法であるLasso回帰を用いた（式(2)）．
\newcommand{\argmin}{\mathop{\rm arg~min}\limits}
\begin{eqnarray}
\hat{\V{\beta}}\equiv \argmin_{\bm{\beta}} \ \left[\frac{1}{2}||\bm{y} - \bm{X\beta}||^2_{2} + \lambda||\bm{\beta}||_{1}\right]
\end{eqnarray}
また，比較として同じ正則化回帰の一種であるRidge回帰による推定も同様にして行った（式(3)）．
\begin{eqnarray}
\argmin_{\bm{\beta}} \ \left[\frac{1}{2}||\bm{y} - \bm{X\beta}||^2_{2} + \lambda||\bm{\beta}||^2_{2}\right]
\end{eqnarray}

数値実験の中で調節可能としたパラメータは以下の5つであり，ノイズの標準偏差は$\sigma_{noise} = 1$とした．実験に用いたスペクトルは，ランダムに生成した非ゼロ要素の添字集合$J$を用いて人工的に生成した．
\begin{center}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{ll}
$\lambda$ &: Penalty parameter\\
$w$ &: Bandwidth\\
$n$ &: Dimension of spectrum\\
$\beta_j$ &: Signal strength\\
$||\bm{\beta}||_{0}$ &: Number of nonzero element
\end{tabular}
\end{table}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{正則化パラメータ$\lambda$の決定}
\par \rm 今回用いたLasso回帰（式(2)）とRidge回帰（式(3)）それぞれの正則化パラメータ$\lambda$は，回帰における正則化項の寄与の大きさを決める重要なパラメータであり，適切な推定結果を得るためには適切な値に設定する必要がある．ここでは，他の実験パラメータ$w, n, \beta_j, ||\bm{\beta}||_{0}$を決め，目的関数を$||\bm{\beta} - \hat{\bm{\beta}}||^2_2$としてガウス過程回帰とUCB探索を組み合わせたベイズ最適化を用いることで，最適な正則化パラメータ$\lambda_{opt}$を決定した.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{理論解析}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{統計力学的定式化}
定石通り、ハミルトニアン・分配関数・ボルツマン分布を以下のように定義する
\be
&&
\mathcal{H}(\V{\beta}|\V{y},\V{X})=\frac{1}{2}||\V{y}-\V{X}\V{\beta}||_2^2+\lambda||\V{\beta}||_1,
\\ &&
Z(\V{y},\V{X})=\int d \V{\beta}~e^{-\IT \mathcal{H}(\V{\beta}|\V{y},\V{X})},
\\ &&
P(\V{\beta}|\V{y},\V{X})
=\frac{1}{Z} e^{-\IT \mathcal{H}(\V{\beta}|\V{y},\V{X})}
=\frac{1}{Z} \prod_{\mu=1}^{M}\Phi_{\mu}(\V{\beta}|y_{\mu},\V{x}_{\mu})\prod_{i=1}^{N}\Psi_i(\beta_i),
\Leq{Boltzmann}
\ee
where $\IT$ is the inverse temperature and 
\be
&&
\Phi_{\mu}(\V{\beta}|y_{\mu},\V{x}_{\mu})
=e^{-\frac{\IT}{2}(y_{\mu}-\V{x}_{\mu}^{\top}\V{\beta})^2},
\\ &&
\Psi_i(\beta_i)=e^{-\gamma\lambda |\beta_i|}.
\ee
Here we call $\Phi$ potential function and $\Psi$ prior. このボルツマン分布は、$\IT \to\infty$の極限で$P(\V{\beta})\to \delta(\V{\beta}-\hat{\V{\beta}})$のように、推定量にデルタ関数的に集中する測度になる。したがって、ボルツマン分布の$\IT \to \infty$のリミットを調べることで推定量の性質を理解できる。そこで以下ではボルツマン分布での平均を$\IT \to \infty$で取ることに注力する。

多体問題なので、簡単には平均が取れない。そこで確率伝搬法(Belief propagation, BP)を使って、マージナルを計算し、それを通じて平均を取ることを考える。BPは次の式で表現される：
\be
&&
\T{\phi}_{\mu \to i}(\beta_i) = \int d\V{\beta}~\Phi_{\mu}(\V{\beta}|y_{\mu},\V{x}_{\mu})\prod_{j\in \partial \mu \bs i}\phi_{j\to \mu }(\beta_j),
\Leq{field to bias}
\\ &&
\phi_{j\to \mu }(\beta_j)=\frac{1}{Z_{j\to \mu}} \Psi(\beta_j) \prod_{\nu \in \partial j \bs \mu}\T{\phi}_{\nu \to j}(\beta_j),
\Leq{bias to field}
\ee
where
\be
Z_{j\to \mu}=\int d\beta_j \Psi(\beta_j) \prod_{\nu \in \partial j \bs \mu}\T{\phi}_{\nu \to j}(\beta_j).
\ee
$\phi,\T{\phi}$は両方共メッセージと呼ばれる。２つを区別したい場合には、$\phi$をキャビティフィールド(メッセージ), $\T{\phi}$をキャビティバイアス(メッセージ)と呼ぶことにする。キャビティフィールド$\phi_{i\to \mu}(\beta_i)$はポテンシャル関数$\Phi_{\mu}$が存在しない場合($\mu$のfunctional nodeを取り除いた系で)のマージナルという意味がつくが、バイアス$\T{\phi}$の方はそうでないことに注意。

さて具体的計算に入る前に記法を整理しよう。$\mu,\nu$をデータのラベルを走るインデックス、$i,j,k$を変数(サイト)を走るインデックスで使うと約束する。さらに$\mu$番目のデータが、$i$から$i+w$番目のサイトを含む（相互作用している）とき($x_{\mu i}=x_{\mu,i+1}=\cdots x_{\mu,i+w}=1,(\mathrm{otherwise} ~0)$)、$\mu \doteq (i,i+1,\cdots,i+w)$と書く。$w$を書くのもめんどくさいときは、$i$と$\mu$を同一視して$\mu=i$とみなすこともOKとする。以下では場合に応じてそれぞれのノーテーションを使い分ける。
%$\mu \doteq (i:i+w)$と書く(MATLABノーテーション)。さらに幅$w$がimplicitで書くのがめんどくさい場合は、$i$と$\mu$を同一視して$\mu \doteq (i:i+w)\doteq i$と書くことも。以下では場合に応じてそれぞれのノーテーションを使い分ける。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{$w=1$の場合の計算}
さて簡単のため$w=1$の場合を考え、これを解析する。解析の基本的アイデアはメッセージ$\phi$をガウス近似することである。これを認め、次のようにパラメトライズする
\be
\phi_{i\to \mu}(\beta_i)\propto e^{\IT \lb - \frac{1}{2V_{i\to\mu}}\lb \beta_{i}-m_{i\to \mu}\rb^2 \rb}.
\ee
すなわち$\beta_i$の1次・2次モーメントを
\be
&&
\Ave{\beta_i}^{\bs \mu}=m_{i\to \mu},
\\ &&
\Ave{\beta_i^2}^{\bs \mu}-\lb \Ave{\beta_i}^{\bs \mu}\rb^2=\beta V_{i\to \mu},
\ee
とおく。ここで$\Ave{\cdots}$はボルツマン分布\Req{Boltzmann}での平均、$\Ave{\cdots}^{\bs \mu}$は$\Phi_{\mu}$が無い場合のボルツマン分布の平均であり、上で述べたように、それはキャビティーフィールドメッセージでの平均と同じである。

さて一旦こう認めてしまえば、キャビティーバイアスも\Req{field to bias}からガウシアンになる。$w=1$の場合に\Req{field to bias}の積分を実行すれば($j=i+1,\mu=(i,j)$)
\be
&&
\T{\phi}_{\mu \to j}(\beta_j)
=\int d{\beta_i}\Phi_{\mu}(\beta_i,\beta_j)\phi_{i\to \mu}(\beta_i)
=\int d{\beta_i}
e^{
\IT 
\lbb 
-\frac{1}{2}(y_{\mu}-\beta_i-\beta_j)-\frac{1}{2V_{i\to\mu}}(\beta_i-m_{i\to \mu} )^2
\rbb
}
\no \\ && 
=e^{\IT \lbb -\frac{1}{2}\T{\Gamma}_{\mu \to j}\beta_j^2+\T{h}_{\mu \to j}\beta_j \rbb},
\ee
where
\be
&&
\T{\Gamma}_{\mu \to j}=\frac{1}{1+V_{i\to \mu}},
\\ &&
\T{h}_{\mu \to j}=\frac{1}{1+V_{i\to \mu}}\lb y_{\mu}-m_{i\to \mu} \rb.
\ee
これと\Req{bias to field}から、次のキャビティフィールドを計算すると
\be
\phi_{j\to \nu}(\beta_{j})
=
\frac{
e^{\IT\lbb -\frac{1}{2}\T{\Gamma}_{\mu \to j}\beta_j^2+\T{h}_{\mu \to j}\beta_j-\lambda |\beta_j| \rbb}
}{
\int d\beta_j~e^{\IT\lbb -\frac{1}{2}\T{\Gamma}_{\mu \to j}\beta_j^2+\T{h}_{\mu \to j}\beta_j-\lambda |\beta_j| \rbb}
}
\xrightarrow{\IT \to \infty}
\delta\lb \beta_{j}-S_{\lambda}\lb \T{h}_{\mu \to j},\T{\Gamma}_{\mu \to j} \rb \rb,
\Leq{bias to field w1}
\ee
where $S_{\lambda}(x,y)$ is the so-called soft-thresholding function:
\be
S_{\lambda}(x,y)=\frac{x-\lambda \sgn{x}}{y}\theta\lb |x|-\lambda\rb.
\ee
この導出は頑張れば出来る\footnote{基本的に鞍点法(Saddle-point method/Laplace method)を使う。鞍点法とは、$\int dx~e^{Nf(x)}$形の積分で、$N$が大きいときに、積分が事実上$f(x)$の最大値の点で支配されるというものである。}。さて\Req{bias to field w1}の中辺をガウシアンで近似する。この際に、$\IT \to \infty$で\Req{bias to field w1}の最右辺に一致するようにそのガウシアンを構成する。これはモーメントマッチングでやるのが合理的である。まず一次のモーメントはそのままsoft-thresholding functionになるのが明らかなので
\be
m_{j \to \nu}=S_{\lambda}\lb \T{h}_{\mu \to j},\T{\Gamma}_{\mu \to j} \rb.
\ee
でよい。問題は２次モーメントである。ちょっと考えると、次のようなトリックで簡単に計算出来ることがわかる：
\be
&&
\Ave{\beta_j}^{\bs \nu}
=
\frac{1}{\gamma}
\Part{}{\T{h}_{\mu \to j}}{}
\log \lb
\int d\beta_j~e^{\IT\lbb -\frac{1}{2}\T{\Gamma}_{\mu \to j}\beta_j^2+\T{h}_{\mu \to j}\beta_j-\lambda |\beta_j| \rbb  }
\rb
\xrightarrow{\IT \to \infty}
S_{\lambda}\lb \T{h}_{\mu\to j},\T{\Gamma}_{\mu\to j} \rb 
\\ &&
\gamma \lb \Ave{\beta_j^2}^{\bs \nu}-\lb \Ave{\beta_j}^{\bs \nu} \rb^2 \rb
=
\frac{1}{\gamma}
\Part{}{\T{h}_{\mu \to j}}{2}
\log \lb
\int d\beta_j~e^{\IT\lbb -\frac{1}{2}\T{\Gamma}_{\mu \to j}\beta_j^2+\T{h}_{\mu \to j}\beta_j-\lambda |\beta_j| \rbb  }
\rb
\no \\ &&
\xrightarrow{\IT \to \infty}
\Part{}{\T{h}_{\mu \to j}}{}
S_{\lambda}\lb \T{h}_{\mu\to j},\T{\Gamma}_{\mu\to j} \rb 
=\frac{1}{\T{\Gamma}_{\mu\to j}}\theta\lb |\T{h}_{\mu\to j}|-\lambda \rb.
\ee
微分や極限の入れ替えは出来ると仮定した\footnote{soft-thresholding functionは第１引数について連続であるので気にしなくてよいが、不連続関数をこういうふうに処理するときは、不連続点でデルタ関数が出てくることに注意。}。よってふたたびキャビティフィールドをガウスで表現できて
\be
\phi_{j\to \nu}(\beta_j)\propto e^{\IT\lb -\frac{1}{2V_{j\to \nu}}\lb \beta_j - m_{j\to \nu} \rb^2 \rb},
\ee
where
\be
&&
m_{j \to \nu}=S_{\lambda}\lb \T{h}_{\mu \to j},\T{\Gamma}_{\mu \to j} \rb,
\\ && 
V_{j \to \nu}=\frac{1}{\T{\Gamma}_{\mu\to j}}
\theta\lb |\T{h}_{\mu\to j}|-\lambda \rb.
\ee
これで解くべき漸化式が整った。ここまでの操作をまとめた図が\Rfig{BP-w1}である。
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{schematic_small.jpg}
  \caption{$w=1$の場合のBP・及びガウス近似の模式図．ここで本文中の$\beta$が図の$x$であることに注意。観測行列はすでに$\Phi_{\mu}$の表式に陽に反映されている。}
\Lfig{BP-w1}
\end{center}
\end{figure}

さてここまで記号を$\mu,j$で書いてきたが、\Rfig{BP-w1}にわかるように、どうせ一次元構造なので、単一のインデックス（便宜上「時刻」とよぶ）$t=1,2,\cdots $で書いたほうが簡単である。系の端っこを$t=1$として、そこから内部に漸化式を前進させていく。解くべき漸化式をまとめると
\subbe
\Leq{BP simple-w1}
\be
&&
\T{\Gamma}_{t}=\frac{1}{1+V_t},
\\ &&
\T{h}_{t}=\frac{1}{1+V_t}(y_t-m_t),
\\ &&
V_{t+1}=\frac{1}{\T{\Gamma}_{t}}\theta\lb |\T{h}_{t}|-\lambda \rb,
\\ &&
m_{t+1}=S_{\lambda}\lb \T{h}_{t},\T{\Gamma}_{t}\rb.
\ee
\subee
時刻$t$はキャビティバイアスからキャビティフィールドへ変換する際に増えることとした。境界が自由端だとすれば、初期条件は$V_1=m_1=0$で与えられる。バイアスなら$\T{V}_1=1,~\T{h}_1=y_1$となる。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Macroscopic analysis}
さて\Req{BP simple-w1}のアルゴリズムを使って、系のマクロ(大域的)な性質を議論しよう。系が無限に大きい極限を考えて、そのときの平均的な振る舞いを議論するのである。今の場合、系にランダムネスが観測値
\be
y_{t}=\beta^*_{t}+\beta^*_{t+1}+\sigma z_{t},
\ee
を通じて現れる。$z_{t}$はノイズで標準正規乱数($z_{t}\sim \mathcal{N}(0,1)$)であり、$\beta^*_t$は真の信号の値である。簡単のため、真の信号は次の２値のみ取る分布
\be
\beta^*_t\sim \lbb \rho_0\delta(\beta^*_t-\str)+(1-\rho_0)\delta(\beta^*_t) \rbb \equiv P_{\beta^*}(\beta^*_t),
\ee
から引かれるとしよう。$\rho_0$は真の信号の非ゼロ要素の密度であり、$\str$はその信号の強さを表す。

いま、ランダムネスの沢山のrealizationを考えよう。そうすると、キャビティバイアス$(\T{\Gamma}_t,\T{h}_t)$はそのrealizationごとに異なる値をとる。その分布を$P_{t}(\T{\Gamma},\T{h})$と書く。例えば$t=1$では
\be
P_{1}(\T{\Gamma},\T{h})=\delta\lb \T{\Gamma}-1 \rb P_{y}(\T{h}).
\ee
であることが、上で述べた初期条件の議論からわかる。ここで
\be
P_y(y)=\int dz d\beta^{*}_{1} d\beta^{*}_{2}~
P_z(z)P_{\beta^*}(\beta^*_1)P_{\beta^*}(\beta^*_2)
\delta\lb y-\lb \beta^{*}_{1}+\beta^{*}_{2}+\sigma z\rb \rb,
\ee
は観測値$y$の分布であり、$P_z(\cdot)$はノイズの分布(もちろん標準正規分布)である。\BReq{BP simple-w1}はメッセージの更新式を表しているが、この分布の更新式もメッセージの更新式から導くことが出来る。以下ではこれを導くことに注力しよう。

分布の更新式を導く上で、一点やっかいなところがある。それは$y_t$と$y_{t+1}$が$\beta^*_{t+1}$を共有しているため、相関しているところである。分布の更新式はこれを正しく反映しなくてはならない。そのため、$\beta^*_{t+1}$に条件づけされた分布$P_{t}(\T{\Gamma},\T{h}|\beta^*_{t+1})$を考える。これが与えられたとき、次の時刻の分布$P_{t+1}$がどのように与えられるのかを\Req{BP simple-w1}を元に考える。

まず\Req{BP simple-w1}をバイアスからバイアスへの更新式として書き換えよう。これは
\subbe
\be
&&
\T{\Gamma}_{t+1}(\beta^*_{t+1},\beta^*_{t+2})=\frac{1}{1+\lb \T{\Gamma}_t(\beta^*_{t+1}) \rb^{-1} \theta\lb |\T{h}_t(\beta^*_{t+1}) |-\lambda \rb},
\\ &&
\T{h}_{t+1}(\beta^*_{t+1},\beta^*_{t+2})
=\frac{
\beta_{t+1}^*+\beta_{t+2}^*+\sigma z - S_{\lambda}\lb \T{h}_t(\beta^*_{t+1}),\T{\Gamma}_{t}(\beta^*_{t+1}) \rb
}{1+\lb \T{\Gamma}_t(\beta^*_{t+1}) \rb^{-1} \theta\lb |\T{h}_t(\beta^*_{t+1}) |-\lambda \rb}.
\ee
\Leq{bias to bias-w1}
\subee
ここで変数への依存性をExplicitに$\T{h}_t(\beta^*_{t+1})$のように書いた。ここで$(\T{\Gamma}_t(\beta^*_{t+1}),\T{h}_t(\beta^*_{t+1}))$が$P_t(\T{\Gamma},\T{h})$からのサンプルだと考えよう。すると\Req{bias to bias-w1}から次の分布の更新式が導かれる:
\be
&&
P_{t+1}(\T{\Gamma},\T{h}|\beta^*_{t+1},\beta^*_{t+2})
=\int dz d\T{\Gamma}_t d\T{h}_t~P_z(z) P_t(\T{\Gamma}_t,\T{h_t} | \beta^*_{t+1})
\delta\lb 
\T{\Gamma}
-
\frac{1}{1+\lb \T{\Gamma}_t \rb^{-1} \theta\lb |\T{h}_t |-\lambda \rb}
\rb
\no \\ &&
\times \delta\lb 
\T{h}-
\frac{
\beta_{t+1}^*+\beta_{t+2}^*+\sigma z - S_{\lambda}\lb \T{h}_t,\T{\Gamma}_{t} \rb
}{1+\lb \T{\Gamma}_t \rb^{-1} \theta\lb |\T{h}_t |-\lambda \rb}
\rb.
\Leq{density evolution 1}
\ee
さらにこれを$\beta^*_{t+1}$の分布をかけて積分すれば
\be
&&
P_{t+1}(\T{\Gamma},\T{h}|\beta^*_{t+2})
=\int d\beta^*_{t+1} P_{\beta^*}(\beta^*_{t+1})P_{t+1}(\T{\Gamma},\T{h}|\beta^*_{t+1},\beta^*_{t+2}).
\Leq{density evolution 2}
\ee
となり、$P_{t}$の（時間）発展方程式を導くことが出来た。

さて\Reqs{density evolution 1}{density evolution 2}で分布を発展させていくとき、分布は何らかの平衡分布へと収束していくものと考えられる。もちろんこれはちゃんと検証しなくてはいけないことだが、問題設定から周期性はなさそうであるし、おそらく妥当であろう。そこでとりあえずこれを仮定する。その収束分布を$P_{t}\to P^{\rm (eq)}$と書く。系が十分大きいとき、系の中のサイトのほぼ全てがこの$P^{\rm eq}$に支配される。したがってこの分布単体で系のマクロな性質を特徴づけることが出来る。この平衡分布を使って、真の解とのMSEを計算しよう。

まずやるべきことは、キャビティバイアスの平衡分布から推定解の平衡分布を作ることである。これはBPの更新から導くことが出来る。系の十分奥深くにある、あるサイトに着目しよう。このサイトには、左端から更新してきて得られた$(\T{\Gamma}_1,\T{h}_1)$と右端から同様に更新してきて得られた$(\T{\Gamma}_2,\T{h}_2)$がかかっている。その両方の寄与が足されるため、このサイトのマージナルは
\be
P(\beta)\propto e^{\IT \lbb 
-\frac{1}{2}(\T{\Gamma}_1+\T{\Gamma}_2)\beta^2
+(\T{h}_1+\T{h}_2)\beta
-\lambda |\beta|
 \rbb}
 \xrightarrow{\IT \to \infty} 
 \delta\lb \beta -S_{\lambda}(\T{h}_1+\T{h}_2,\T{\Gamma}_1+\T{\Gamma}_2) \rb.
\ee
となる。$(\T{\Gamma}_1,\T{h}_1)$,$(\T{\Gamma}_2,\T{h}_2)$はそれぞれ独立に平衡バイアス分布$P^{\rm (eq)}( \T{\Gamma},\T{h}|\beta^*)$に従う。したがってそのサイトの出す推定値$\hat{\beta}=S_{\lambda}(\T{h}_1+\T{h}_2,\T{\Gamma}_1+\T{\Gamma}_2)$の平均二乗誤差（MSE）$\MSEp$は
\be
&&
\MSEp
=
\int d\beta^* P_{\beta^*}(\beta^*)
\int d \T{\Gamma}_1d \T{h}_1d \T{\Gamma}_2d \T{h}_2
\no \\ &&
\times P^{\rm (eq)}( \T{\Gamma}_1,\T{h}_1|\beta^*)
 P^{\rm (eq)}( \T{\Gamma}_2,\T{h}_2|\beta^*)
\lb \beta^*-S_{\lambda}(\T{h}_1+\T{h}_2,\T{\Gamma}_1+\T{\Gamma}_2) \rb^2.
\ee
よって平衡バイアス分布さえ得られれば、MSEを計算できる。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{アルゴリズムについて}
\BReqs{density evolution 1}{density evolution 2}によって分布の発展方程式(density evolution)を導くことが出来た。次にこれを数値計算する方法を考える。いくつか手はあるが、計算量的・チューニングしやすさ的にお手軽なのは、粒子法を使ったモンテカルロ計算である。すなわち$P_t(\T{\Gamma},\T{h})$を$\{(\T{\Gamma}^{(t)}_p,\T{h}^{(t)}_p)\}_{p=1}^{N_{\rm pop}}$というサンプルの集合(これをpopulationと呼ぶ)で表す方法である。もちろんサンプルは、$P_t(\T{\Gamma},\T{h})$からの典型的サンプルとなるように生成しなくてはいけない。具体的には以下のようにやる(以下では$\beta^*=0,\str$の２値しかとらないと仮定する)：
\begin{enumerate}
\item{$N^{\rm pop}$と$T_{\rm max}$を固定。}
\item{$t=1$の初期population$\{(\T{\Gamma}^{(t)}_p,\T{h}^{(t)}_p)|\beta^*=0\}_{p=1}^{N_{\rm pop}}$と$\{(\T{\Gamma}^{(t)}_p,\T{h}^{(t)}_p)|\beta^*=\str\}_{p=1}^{N_{\rm pop}}$を$\{ \T{\Gamma}^{(1)}=1,\T{h}^{(1)}=y_1=\beta^*+\sigma z\}$の式に基づいて生成。($\T{h}$は正規乱数$z$によってばらついた値をとる。)}
\item{$\{(\T{\Gamma}^{(t)}_p,\T{h}^{(t)}_p)|0\}_{p=1}^{N_{\rm pop}}$と$\{(\T{\Gamma}^{(t)}_p,\T{h}^{(t)}_p)|\str\}_{p=1}^{N_{\rm pop}}$から$t+1$世代のポピュレーションを次の方法で生成：}
	\begin{enumerate}
	\item[i.]{$\beta^*_{t+2}$の値を選ぶ。}
	\item[ii.]{ $(\T{\Gamma}_{t+1},\T{h}_{t+1})$を\Req{bias to bias-w1}により$N^{\rm pop}$個生成。このとき右辺の$(\T{\Gamma}_t,\T{h}_t)$は時刻$t$のpopulation$\{(\T{\Gamma}^{(t)}_p,\T{h}^{(t)}_p)|\beta^*_{t+1}\}_{p=1}^{N_{\rm pop}}$から一様ランダムに選ぶ。これを$\{(\T{\Gamma}^{(t+1)}_p,\T{h}^{(t+1)}_p)|\beta^*_{t+1},\beta^*_{t+2}\}_{p=1}^{N_{\rm pop}}$と書く。これをすべての$\beta^*_{t+1}=0,K$の値についてやる。}
	\item[iii.]{生成された$\{(\T{\Gamma}^{(t+1)}_p,\T{h}^{(t+1)}_p)|\beta^*_{t+1},\beta^*_{t+2}\}_{p=1}^{N_{\rm pop}}$を、$\beta_{t+1}^*$について混ぜる。具体的には、$\beta_{t+1}^*=K$の方から$\rho_0$の割合、$\beta_{t+1}^*=0$の方から$1-\rho_0$の割合でサンプルをランダムにとってきて、それを混ぜる。これが$\{(\T{\Gamma}^{(t+1)}_p,\T{h}^{(t+1)}_p)|\beta^*_{t+2}\}_{p=1}^{N_{\rm pop}}$となる。}
	\item[iv.]{i-iiiをすべての$\beta_{t+2}^＊=0,K$についてやる。}
	\end{enumerate}
\item{3を$t=1,\cdots,T_{\rm max}$までやる。}
\item{Return $\{(\T{\Gamma}^{(T_{\rm max})}_p,\T{h}^{T_{\rm max}}_p)|\beta^*\}_{p=1}^{N_{\rm pop}}$ (which approximates $P^{\rm (eq)}(\T{\Gamma},\T{h}|\beta^*)$).}
\end{enumerate}
このようにして生成すれば良い。$N^{\rm pop},T_{\rm max}$は十分大きく取る必要があるが、経験上$N^{\rm pop}=80000,T_{\rm max}=200$もとれば十分である\footnote{十分かどうかは、$N^{\rm pop},T_{\rm max}$を多少変えてみて、数値計算結果が変わらないかどうかで確認することが多い}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{What is missing?}
\begin{itemize}
\item{一般の$w$の理論解析}
\item{数値計算による理論解析の検証}
\item{理論を利用した最適な$\lambda,w$などに関する議論}
\end{itemize}

\section{帯観測行列の条件数}
帯観測は，観測行列$X$の条件数が大きくなるため，
通常はよい発想とは考えられていない．
本節では，この点を議論するため，帯観測行列$X$の条件数について議論する．

式\eqref{eq:def-X}によって定義される帯観測行列$X$について
直接議論するのは容易ではないため，
$X$を
\begin{equation}
x_{ij}=
\begin{cases}
1, & 0 \leq((j - i)\%n) < w\\
0, & \mbox{otherwise}.
\end{cases}
\label{eq:def-Xcirculant}
\end{equation}
によって巡回行列として定義しなおし，これに関して議論する．
ここで$k\%n$は$k$を$n$で割った余りをあらわす．
$X$の特異値については，以下が知られている．

$\omega=e^{2\pi i/n}$を$1$の原始$n$乗根とし，
$j\in\{0,1,\ldots,n-1\}$に対して
\begin{equation}
  h_j=\sum_{k=0}^{w-1}\omega^{kj}
  =\frac{1-\omega^{wj}}{1-\omega^j}
\end{equation}
とおくと，$X$の特異値は$\{|h_j|\}_{j=0,\ldots,n-1}$である．

$m=\mathrm{gcd}(n,w)$とおく．
$m>1$である場合，$j$が$m$の整数倍であるとき
$wj$は$n$の倍数となり，$\omega^{wj}=1$, $h_j=0$となるから，
行列$X$は「ランク落ち」することとなり，
$\beta$に関する事前の知識なしには$y$から$\beta$を適切に
推定することはできない．
$m=1$であれば$X$はフルランクであるが，
$X$の最小特異値は$n$が奇数のとき$w=2$あるいは$n-2$で
最小値$\sin(\pi/n)/\cos(\pi/(2n))$をとる．

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
